Ultimatum 《最後一封信》

1.結局

「Dear Jane的一首歌叫Ultimatum，我理解為，最後一個。我知道你看不到，但我希望這是最後一封信，我只想寄出，即使我沒有你的地址。」陳傲柔寫到。

關於她為什麼會被他吸引，她已不太記得。她一直是個思緒混雜的人，癲癲喪喪。
她也並非是一個具有文學氣質和情懷的人 - DSE的中國文學只是一科她能更容易拿5**然後在獎學金面試中可以顯得她更值得投資的證據罷。

但是，她不知何時迷上了連登的講故台。從前她以為這是沒有品味的人才會流連之地，哈。只是這晚她翻盡連登的講故台，很想看看有沒有一個人會把他們的故事記錄下來。

翻到去年，翻進每個故事，情節與她所經歷所有相似，卻極其不同。她莫名難過，可能與來M有關。荷爾蒙惹的罪。她越翻越難過，她已經很久沒有哭了，只是覺得咽喉處有股氣難以下嚥，湧上味蕾是鹹味，卻沒有足夠的悲傷能教那情緒化成眼淚 - 畢竟她已經很幸運了，日子過得太平凡，連難受也為少數人之權利。

傲柔與朗清相識於2016年，兩人中三的夏天。

2019年12月，大學一年級的傲柔回到香港，記著上一次朗清為她遠赴英國留學踐行請了她一餐，她從小被教不可貪人小便宜，因而主動whatsapp他約她出來吃飯。那時候的她，還真的覺得有債就要還，其實，除了餐飯的人情，她不欠對方什麼，可惜她永遠記不住這個道理。

回來的時候，傲柔的身份已經變了。不是因為她有男朋友了，而是她在2019年9月，在自己9月14日生日前，跟喜歡四年的對方表白了。

她被拒絕。

她依然想和朗清出來吃飯，因為朗清說，希望和她能繼續做朋友。

「對唔住呀，遲左，哈哈。」下午5點30分，朗清跑住由地鐵站出離，同等左大概五分鐘既傲柔講。八個月之後的作者確認，這大概他們此生最後一次見面。

「哈哈，唔緊要。我都唔係等左好耐。」傲柔扮緊自己挽電話，其實為左掩飾自己不時望向地鐵站既焦慮。見到朗清她還是忍不住緊張，即使她已經跟自己說好要跟他做很好的朋友，她有備而來，她有證有據。

傲柔就是這麼可悲的一個人。

她總是想要向外界去證明，她總是覺得只有證據才能說明自己的立場，只有活生生的材料支持才能讓自己說的話，仿佛那樣自己在和朗清說話的時候，心跳得沒有那麼快。她是那種典型的學霸，DSE 在能說會道能寫的科目都拿了5**，然後她以為生活也應該這麼過。你知道的，去找證據，然後再去想東西。

可是她也知道的，她就是一個考試機器，但是如她的名字，她始終有份傲氣，她也總喜歡不跟規矩去走，她總不想去束縛。但你很難從外表看出她是如此之人 - 乖巧，白校服，馬尾整齊梳起，黑框眼鏡，是那種人海裡面一抓一大堆那種典型複製港女。她很擅長扮嘢。很擅長。

……

傲柔與朗清與書局，度過尷尬的30分鐘。兩人認識四年多，男方見證女方的改變，現在卻知道女方心底最深處的密碼。女方也知道男方知道自己的心意，但她早已籌備一場自我掙扎過後，以為能夠欺瞞自己、欺瞞朗清的獨角戲。但是她仍然扮得雲淡風輕，靜靜地劃著張愛玲《半生緣》的紅色書皮，用餘光看著朗清。

他們兩個，就是錯在太擅長密封，把話都封在嘴裡，死死的。特別是朗清。傲柔與他認識四年，卻覺得仿佛不認識他，愛得只是想象中的他。

「哈哈，原來我Professor出左書lol, 好出名，哈哈。」朗清指住本咩小王子的感悟之類，開啟了與傲柔的對話。

「LMAO，你有甘好既professor,羨慕。」傲柔點點頭，眼光掃過本書，開始向頂端的天花板游離，她緊張。

「哈哈，係呀，我好中意上Professor Chow 既common core lecuture, 好激勵人心。」

「係wo,你宜家同你d groupmates點，有無唔適應？」

「都係甘，d人話要約唱通宵K lol. Um, 其實我真係唔多想去。」

「哎呀，我真係好唔中意香港某d大學既社交模式哈哈，我呢d毒撚真係頂唔順，你受到幾個月已經算好好哈哈，真心。」

「唔知呀，覺得d人唔知點解好firm,就係得我一個好似無甘盡興，始終覺得有時都係人夾人。」

「我記得你幾個月前同我講，好唔中意果種被強迫的友情，啊哈哈，同感啊。你話問你個師兄點搞，問成點？」

「個師兄話都係慢慢適應下，無架啦。其實我真係中意癡中同多d，哎。」

朗清皺眉的時候，傲柔突然覺得好像回去四年前。他的眉毛粗粗的，皺起來卻不使人懼怕。他們第一次認識，傲柔就很廢柴的哭了，然後朗清挺身而出安慰她。那該是傲柔喜歡朗清的原因 - 有人保護她，除了爸爸以外，因為她已經許久不見父親。但是，傲柔確定自己喜歡他的時候，不是因為她被保護，而是她很想挺身而出保護朗清。

這也是為什麼她想要告訴朗清自己喜歡他。她聽過那麼一句網絡流行語，什麼「我告訴你我喜歡，並不是希望你愛我。而是想讓你在人生低谷的時候讓你知道，有人曾被你的魅力深深吸引。

俗話說，戀愛使人智障，但傲柔當時確實是這麼想的。

她與朗清行出田園書屋，頓時覺得暢快，但是她也沒有忘記自己此行的任務。他們走在旺角的女人街，小販在販賣收音機之類的，熟悉的前奏撲進傲柔耳內，是《志明與春嬌》的《當我想起你》。傲柔指向那裡，示意朗清這首歌。他們兩個都熱愛廣東歌。楊千嬅的唱腔，一直都是他們的鑰匙。

「哇，甘快就聽得出。」

「當然，成日聽。」傲柔說罷，仿佛城墻失守，頓時眼光不敢與朗清對碰，她出賣了自己，她警告自己要好好表現。屌你咩，做咩事呀你。控制下情緒啦屌。

她有點迫不及待地想進入正題，於是她問朗清：

「你有無覺得我開心左呀？」

「你同我一齊，一直都係甘開心。」

傲柔又輸了。

《當我想起你》：
「過去的經已不會再出現
遠去的一切只會更加遙遠
明白到各有各的去路
但我心中始終感到
能共你愛過 暖暖的令我自豪」

推

2.證據

2020年7月，傲柔終於出pool了。單身了十九年的她。在中學一直被笑是老姑婆、書呆子的她，竟然也找到了一個喜歡著她，她也喜歡的人。她在ig 感慨著一些有的沒的，說著什麼就算戀愛了也要保持自我，因為無論多愛男朋友都好，也一定不能失去自己。

不知道從什麼時候開始，她就很喜歡在LinkedIn 上看到那段女性賦權的帖子：「你的工作並不會像你的男人那樣，突然在第二天清晨起來就說，他不愛你了。」傲柔記得自己狠狠地在一個「專業」的社交平台上點讚（LinkedIn若點讚你的professional connections都會看到，包括你老闆，你舊同事，以及無數扮無stalk 你但又stalk你但又想比你知他們stalk卻怕被你知道他們stalk你的人看到）

於是她不斷告訴自己，要做自己，要做自己。

那不是一種警戒，不是一種勸告，更像是一種乞求。

大概是上次輸得太慘吧。2019年12月那天，她和朗清繼續在街上走著。旺角漸漸入夜，他們在尋覓著餐廳，發現大窩口邊爐原來幾早去都係要搭檯。

「Sorry呀，無唸過甘。老闆娘又話早離實有位，哎。」

「唔緊要啦，我都唔肚餓，不如係女人街再行下，睇下有d咩餐廳好食。」他們因而在女人街漫步，傲柔又開始爭取機會，她好急，不知道在急什麼。

「哈哈，講起食嘢，我有個朋友話，我出得廳堂，入唔得廚房。」傲柔笑笑，在「我有個朋友」加重，她想朗清聽得到她的弦外之音。

朗清心裡只覺奇怪，不明這前後因果，因而只淡淡一笑，不予評論。

他永遠是如此淡淡的。

傲柔總覺得，似乎從沒有認識過他。除了知道他的長相與聲線，四年的時光，傲柔好像一直沉迷在一種縹緲的誤解中，一直到她數月前被拒絕，她才恍然大悟，自己好像一直都搞錯了什麼 - 但不打緊，今天她就來澄清。

他們一直走，就像Serrini的Dont Text Him MV的開始，男女主角在旺角在女人街的角落並肩走著，走著。數個月後傲柔想起這件事，看到這個MV，心裡就突然想起數個字：「致世界上一切的徒勞無功。」

她與朗清走進一間西餐店，她笑著與他說，自己在英國從不愛西餐，大概做慣了香港人，十九年了。他們於是笑笑走進去，隔了三個多小時才出來。

坐下來才有聊天的氣氛 - 像朗清在去年8月為傲柔踐行，他們在一間沙田的茶樓吃晚餐。當時他們已經沒有見數年了，考DSE，不同學校，銅鑼灣與荃灣，隔得好遠。Whatsapp係中四的一件事之後停了，在中五再響翻，不過也是只有那短短的幾頁，然後就宣告終結。傲柔決定去英國讀書的時候，她覺得興奮，不只是因為她終於可以做到自己想要做的事情，而是她終於有證據約朗清出來。

「我要去英國讀書啦！可能以後都唔翻，所以想約你食餐飯！」

「緊係好啦！恭喜曬呀！讀咩呀？」

……

傲柔就是這樣，凡事都是要講證據，沒有依據的東西，她不做。

或者是不敢做。

她看著眼前的朗清，短短數月，他們都變了許多。她跟朗清說著英國的美好，瑣碎，自己未來的計劃，她不知道為什麼，她在說自己有一次在英國迷路，因為當時沒有數據，沒有Google Map,在大街上不斷找人問那個死鬼Holborn Station在哪裡，天逐漸黑了，她很怕手機被搶，初來乍到。她說著說著就哽咽，笑死人了，迷路迷哭了。

但是她希望朗清知道，她並不是怕迷路，她只是。

本來那天朗清約了她聊電話，英國時間一點推遲到兩點，然後傲柔學校有Meeting，為了朗清取消，後來卻發現朗清跟他說他的室友突然要打麻雀，自己沒法跟她聊，還特意影了麻雀台給她看。

哈哈，不聊就不聊，沒關係，你有需要再穩我，記得保持開心，你無事就得。

應該是沒事的。自己與朗清非親非故，最多算是朋友。人地影比你睇同你交代，已經算好好，道埋歉，種想點？可能只不過係果晚，英國風太大，路太黑。加上傲柔同在英國讀書個撲街呀哥對路癡0包容，穩緊路唔識行既時候whatsapp他卻被呀哥屌死，傲柔應該是沒有委屈的感覺的。可能只不過是她混淆了初來乍到的不安全感以及朗清給他的感覺，所以不知道為什麼見到呀哥，傲柔燥了起來。

呀哥朋友嘉嘉也在，她來英國交流，這晚他們三個一起吃飯。看見傲柔。傲柔被呀哥鬧，呀哥永遠好撚聲大，好似老豆以前鬧老母甘，種要係自己訓緊教既時候打呀媽，其實呢d嘢傲柔都記得。因而她從小常夢見家裡的門鎖不上，仿佛她永遠是被暴露在門外的危險之中的，萬一貓眼中看見鬼，她也只能被就地正法，她似乎不值得被保護，反正這種感覺對她而言陌生。

「其實我好似永遠唔係距個priority.」傲柔忍住哭腔，她討厭在親人面前哭，她非常、非常討厭軟弱的自己。她努力控住喉嚨處酸感，努力讓自己的聲音變得正常。

「即係其實我永遠唔係距個第一。」傲柔常被朋友說笑說她常講廢話。她的確是個書呆子，但是勝在友善而且是真的呆，反應好慢。中學時候有個女同學成日打著直率的旗號串距，距都係幾日先知。全級有d咩新鮮事，比如誰和誰一齊左，誰和誰散了，都是她最後一個從別人口中不小心聽到，同學總會驚訝，你係我地學校架？

雖然說了兩次，傲柔還是記不住。她還是一貫的反應慢，與她平時讀書做嘢大相徑庭，效率驚人。只是不知為什麼在朗清這件事情上，她好像失了神志。

那晚發生了什麼她早已忘記，只是記得她喝了很多酒，又是那些沒有用的眼淚，說著沒有用的話。我記得喝酒的時候呀哥望住她的樣子。令她想起8歲那年從鄉下的某處斜坡摔下，頭破血流的，但她一滴眼淚沒有流，但是她記得哥哥看她的樣子。

她以為她做到了保證過哥哥不再讓自己受傷。

「你話你係Holborn站迷左路，跟住呢？」

傲柔沉默了數秒，「哈哈，無呀，跟住就終於穩到，雖然無讀Geog但Map reading skills一流架。然後我地就去左食嘢。」

本身傲柔約朗清出離係有agenda, 距有d嘢想通朗清講清楚，就算距已經被拒絕。但講真一開始真係好老尷。但宜家同左朗清傾計，一瞬間就2個鐘，傲柔慢慢放開，想同朗清講翻d嘢。

「其實呢，我有d嘢想同你講。」

Serrini《Don’t Text Him》
*我最怕一再想起 似天空清澈的你
又有哪個可比 悠然自得呼吸吞吐的你
似看破生死 靈魂共振似碰到太驚喜
夏至秋天的距離 月與倒影的距離
猶如站在 遠方的你*